% -*- encoding: utf-8 -*-
\section{おわりに}
本論文では，bitcoinの概要と，ブロックチェインやプルーフ・オブ・ワークに代表されるbitcoinを支える技術的要素，そしてこれを受け継いで発展したethereumについて述べ，その可能性を紹介した．
しかしbitcoinの技術的説明は完全なものであるとはいえないし，紹介できなかったethereumの興味深い部分がまだまだある．
またethereumによるデリバティブ取引の全てを説明することはできなかった．
また新興分野であることに起因する日本語文献の不足はbitcoinとethereumの理解を困難なものとしたが，本論文がそのような状況を改善する助けとなればと幸いである．

今後の課題は，ethereumの実用的な例を提供することである．
Ethereumの実例がなければ，ethereumの理解は進まないし，ethereumを普及することもできないからである．
自ら実例を考え，ethereumの可能性を探っていきたいと思う．

第\ref{sec:yobi}節では，理解の上で必要となるであろう基本的な技術的事項を解説し，bitcoinとethereumの機構説明の手助けとした．
第\ref{sec:still-safe}節では，Mt.Goxの破綻が起きてもbitcoin自体の信用とは無関係であることを示した．
第\ref{sec:circulation}節では，bitcoinの流通と既存の通貨の流通との違いについて触れ，bitcoinは追記によって決済の記録を保持することを説明した．
第\ref{sec:practice}節では，実際にbitcoinを使用する過程に触れ，bitcoinの仕組みの理解の助けとした．
第\ref{sec:settlement}節では，bitcoinの決済が電子署名に基いて行われることを示した．
第\ref{sec:sync-and-maintain}節では，決済の歴史がどのように保全されるかについて，正統な帳簿の伝承のためのメカニズムと，帳簿の維持コストを負担してもらうためのメカニズムとの2つの観点から解説した．
第\ref{sec:terms}節では，それまでに説明した概念とbitcoinで用いられる用語との対応関係を整理した．
第\ref{sec:altcoins}節では，bitcoinの特にブロックチェインを応用して開発されたaltcoinsの解説を行い，その一種であるethereumの紹介を行った．
第\ref{sec:ethereum}節では，ethereumが何であるか，そしてethereumでできることを紹介し，ethereumが分散型プログラム実行環境であることを説明した．
また，その機能がbitcoinのブロックチェインにプログラムを記述することにより実現していることを解説し，ethereumによるスマートコントラクトが様々な分野を中心に世界を変えうることを示した．

本論文の作成にあたっては，組版に\LaTeX を，図生成に\verb|blockdiag|\footnote{http://blockdiag.com/ja/}，\verb|graphviz|\footnote{http://www.graphviz.org/}を利用した．

本論文を執筆するにあたって，指導していただいた柏木先生から\LaTeX の記法や論文の構成，表現の校正に関して， 暗号通貨という難解で複雑なテーマにもかかわらず，具体的かつ熱心なご指導を賜りました．
ここに感謝の意を表します．
